\chapter{Instalación ANTLR4}

Para el desarrollo de este \ac{TFG} se utiliza el sistema operativo Ubuntu perteneciente a los sistemas operativos de distribución linux. A continuación se describen los pasos a seguir para la instalación de ANTLR4 sobre sistemas linux.

\begin{enumerate}
    \item El primer paso es descargar de la web oficial de ANTLR4 el paquete .jar necesario para la instalación. La url con el paquete de descarga es la siguiente:
    \url{http://www.antlr.org/download/antlr-4.7.1-complete.jar}
    
    Otra opción para descargar el paquete es hacerlo a través de la consola de ubuntu. En este caso se deberan de ejecurar los siguientes comandos en el orden en el que aparecen.
    \begin{console}
        cd /usr/local/lib 
        curl -O http://www.antlr.org/download/antlr-4.5-complete.jar 
    \end{console}
    Con el primer comando nos situamos sobre el directorio en el que se descargara el paquete, mientras que con el segundo, descargamos el paquete necesario para la instalación.
    \item Con el paquete ya descargado, debemos llevarlo al directorio en el que se encuentran las librerias del sistema para poder trabajar con el. Para realizar la copia se usa el siguiente comando:
    \begin{console}
        sudo cp antlr-4.7.1-complete.jar /usr/local/lib/ 
    \end{console}
    El primer comando es para conectarnos como usuario root y tener privilegios para realizar la copia sobre los directorios del sistema. El resto del comando es la copia del paquete sobre el directorio /usr/local/lib, directorio desde el que trabajaremos con este paquete.
    \item En este caso se modificará un archivo de configuración del sistema para incluir las rutas de ejecución del paquete para que el sistema reconozca los comandos usados por esta herramienta. El nombre del archivo a modificar es .bashrc. Para acceder a este archivo ejecutaremos el siguiente comando en la consola del sistema operativo.
    \begin{console}
        nano .bashrc 
    \end{console}
    Este comando se ejecutará sobre el directorio por defecto del sistema. El parámetro nano es para abrir un editor de texto, este comando se puede cambiar por cualquier otro que permita la edición de textos como geany, subl, etc. Una vez abierto se añaden las siguientes líneas al archivo:
    \begin{itemize}
        \item export CLASSPATH = ".://local/lib/antlr-4.7.1-complete.jar:\$CLASSPATH" alias antlr4='java -Xmx500M -cp "/usr/local/lib/antlr-4.7.1-complete.jar:\$CLASSPATH" 	org.antlr.v4.Tool'
	    \item alias grun='java org.antlr.v4.gui.TestRig'
    \end{itemize}
    \item El último paso es incorporar al entorno o lenguaje de desarrollo la capacidad de trabajar con esta herramienta. En este caso es necesario introducirlo en el entorno de Python ya que este es el lenguaje utilizado para la generación del analizador. El siguiente comando actualiza el entorno de python para poder usar ANTLR4.
    \begin{console}
        pip install antlr4-python3-runtime 
    \end{console}
    
\end{enumerate}



